\chapter{Organisationsstruktur}
  \section{Arbeitsfeldbeschreibung}\label{sec:2_1}
    \begin{flushleft}
      Die Kindertagesstätte der Gemeinde Oststeinbek mit sechs Elementargruppen, einer Integrationsgruppe und sechs weiteren Hortgruppen, liegt geschützt im Forellenbachpark im Kreis Stormarn, fernab vom Straßenverkehr und grenzt räumlich direkt an die Grundschule an. So beherbergt diese Einrichtung von Montag bis Freitag von 7:00 - 17:00 Uhr ca. 210 Kindern im Alter von drei bis vierzehn Jahren.\citep[vgl.][]{oststein2013}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Anfänglich wurde die Einrichtung alleine von Herrn Strauß geleitet, dies änderte sich mit dem erhöhten Bedarf außerfamiliärer Betreuung. So hat sich dieser in den letzten 10 Jahren mehr als verdoppelt. Daher wurde entschieden, dass die Kita und der Hort zwar weiterhin eng zusammenarbeiten, aber nun mehr von zwei verschiedenen Personen geleitet werden. Die Leitung der Kita wird weiterhin von Herrn Strauß übernommen und Frau Peters tut dies nun  für den angrenzenden Hort. Da der Bedarf immer noch sehr hoch ist, unteranderem auch durch die gesetzliche Änderung für die Betreuung von unter Dreijährigen, und der Einrichtung keinerlei räumliche Kapazitäten mehr zur Verfügung stehen, wird auf dem Nachbargelände ein weiteres Kita-Gebäude gebaut.
    \end{flushleft}

  \newpage
  \section{Aufgabenbeschreibung}\label{sec:2_2}
    \begin{flushleft}
      Die Kindertagesstätte ist wie ein kleines Unternehmen, dass die Kita-Leitungskraft- in meinem Fall Herr Strauß- führt. Daher sind die Aufgaben, die er bewältigen muss, sehr vielfältig. Das Organisieren und Managen dieses Unternehmens nimmt einen großen Teil seiner Arbeit ein. Hier bei versucht er immer die pädagogischen, personellen und betriebswirtschaftlichen Aspekten im Auge zu behalten.\citep[vgl.][]{elbkind2013}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Auf Grund dessen gehört es zu seinen Aufgaben, die pädagogischen Fachkräfte zu unterstützen, ihnen beratend zur Seite zu stehen und sie gegebenfalls auch anzuleiten. Außerdem liegt ihm die Förderung seiner Mitarbeiter sehr am Herzen. In regelmäßig stattfindenden Mitarbeitergesprächen, formulieren beide ein unabhängiges und ein gemeinsames Ziel für den Mitarbeiter. Nach einem ca. einem Jahr wird geguckt  inwieweit der Pädagoge sein und das gemeinsame Ziel erreicht hat und was er gegeben falls noch benötigt, um dies umsetzen zu können. Mit dieser Maßnahmen versucht Herr Strauß die Qualität der pädagogischen Arbeit bei einem hohen Niveau zu halten. Dabei ist ihm wichtig einen kooperativen Führungsstil zu pflegen, sodass die pädagogischen Fachkräfte einen gewissen pädagogischen Freiraum haben. Dies geschieht aber immer in Anlehnung an das Konzept der Kita, das in Zusammenarbeit aller Mitarbeiter immer wieder modifiziert wird.\citep[vgl.][]{elbkind2013}
    \end{flushleft}



    \begin{flushleft}
      Da die Elternarbeit einen bedeutenden Teil der pädagogischen Arbeit ausmacht, ist es Herrn Strauß  wichtig, dass seine Mitarbeiter die partnerschaftliche Zusammenarbeit mit den Eltern wahrnehmen und berücksichtigen. Zudem steht er den Eltern und dem pädagogischen Fachpersonal bei gravierenden Problemen, wie zum Beispiel bei Entwicklungsschwierigkeiten des  Kindes, beratend zur Seite. Herr Strauß vermittelt die Eltern gegebenfalls an andere Institutionen und guckt mit ihnen inwieweit die Kita einen Beitrag dazu leisten kann.\citep[vgl.][]{elbkind2013}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Als Kita-Leitungskraft ist Herr Strauß außerdem das Bindeglied - er bezeichnet es auch gerne als Sandwichsystem- zwischen der Kindertagesstätte und dem Träger. Unteranderem arbeitet er hier eng mit der Fachbereichsleitung zusammen und nimmt an unterschiedlichen Planungs- und Entscheidungsprozessen des Trägers teil. Derzeitig wird stark diskutiert und geplant wie man dem veränderten Betreuungsanspruch für unter Dreijährige gerecht werden kann.\citep[vgl.][]{elbkind2013}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Auch wenn Herr Strauß als Bindeglied zwischen dem Träger (die Gemeinde Oststeinbek) und der Kita fungiert, muss er vieles eigenverantwortlich lösen. Dazu gehört es neues Personal einzustellen, die Dienstpläne zu erstellen, sich mit politischen Ereignissen auseinanderzusetzen und mit den finanziellen Ressourcen für die Kita wirtschaftlich zu planen und entscheiden. Durch den administrativen Part, ist er seit vielen Jahren auf den PC angewiesen. Diese Arbeit erledigt er dienstags meist im Rathaus, da er dort die Möglichkeit hat ungestört zu arbeiten. \citep[vgl.][]{elbkind2013}
    \end{flushleft}
  
  \section{Rechtliche Grundlage}\label{sec:2_3}
    \begin{flushleft}
      Die Kindertagesstätte Oststeinbek muss sich rein rechtlich an die auf Landes- und Bundesebene geltenden Gesetzte halten. Die rechtliche Grundlage, für Tageseinrichtungen in gesamt Deutschland, bildet das SGB VIII. Des Weiteren spielen das Kindertagesstättengesetz (KiTaG) und der Jugendhilfe-Rahmenvertrag für Schleswig-Holstein eine wichtige Rolle. Ich werde auf einige für die Kindertagespflege wichtigen gesetzlichen Richtlinien eingehen und sie erklären.
    \end{flushleft}

    \subsection{Bundesebene: Sozialgestztbuch (SGB) Achtes Buch VIII -Kinder und Jugendhilfe-}\label{sec:2_3_1}
      \begin{flushleft}
        Entstanden ist das SGB VIII aus dem Kinder- und Jugendhilfegesetz (KJHG). Dies war wiederum an die Stelle des Jugenswohlfahrtgesetz gerückt. Seit dem Inkrafttreten des Gesetzes (1.1.1991) gab es schon viele Veränderungen. (SGB VIII Auf. 7 S. 11) Die derzeitig entscheidenden Veränderungen für die Kita- Landschaft sind die Veränderungen und Erweiterungen der §24 und §24a.
      \end{flushleft}

      \begin{flushleft}
        Organisiert wird die Förderung von Kindern in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege in den §§ 22 bis 26  SGB VIII. Die Grundsätze der Förderung in Kindertageseinrichtungen werden im § 22 geregelt. Nach § 22 Abs.1 SGB VIII sind Tageseinrichtungen Einrichtungen, in denen sich Kinder für einen Teil des Tages oder ganztägig aufhalten und in Gruppen gefördert werden. Im zweiten Absatz dieses Paragraphen wird erläutert welchen Auftrag die Kindertagespflege hat. Dieser ist zum einen die Entwicklung der Kinder zu eigenverantwortlichen und gemeinschaftlichen Persönlichkeiten zu fördern, sowie zum anderen die Erziehung und Bildung in der Familie zu unterstützen und ergänzen. Außerdem besteht der Auftrag der Tageseinrichtung darin, den Eltern dabei zu  helfen, ihre Erwerbstätigkeit und Kindererziehung besser miteinander vereinbaren zu können. Um den Förderungsauftrag von Kindertageseinrichtungen geht es in § 22 Abs. 3. Dieser umfasst die  Erziehung, Bildung und Betreuung von Kindern und bezieht sich auf die soziale, emotionale, körperliche und geistige Entwicklung von Kindern. Des Weiteren wird im § 22a auf die Förderung in Tageseinrichtungen eingegangen. So ist dort geschrieben, dass die Träger der öffentlichen Jugendhilfe (siehe SGB VIII § 69) die Qualität der Förderung in ihren Einrichtungen durch eigene Maßnahmen sicherstellen und weiterentwickeln sollen. Ein ebenfalls wichtiger Paragraph für die Arbeit in Kindertageseinrichtungen ist der  § 24. Dieser hat gerade durch den aktuellen Diskurs und seine entscheidenden Veränderungen, die am 1.8.2013 in Kraft getreten sind, an Aufmerksamkeit gewonnen. So wurde der § 24 im Zuge des Ausbaus der Kinderbetreuung dahingehend erweitert und verändert, dass Kinder die das erste Lebensjahr noch nicht vollendet haben unter bestimmten Voraussetzungen in einer Tageseinrichtung oder Kindertagespflege gefördert werden. Somit haben entsprechende Kinder, ab den ersten Lebensjahr bis Vollendung des dritten Lebensjahres einen Anspruch auf außerfamiläre frühkindliche Förderung. Nun stehen die Träger und Kitas in der Pflicht dies möglich zu machen. Bestehen bleibt das Gesetz das Kinder vom dritten Lebensjahr bis zum Schuleintritt ein Recht auf den Besuch einer Kindertageseinrichtung haben.\citep[vgl.][S.~24]{SGBVIII2012}
      \end{flushleft}

      \begin{flushleft}
        Als Leitung einer Kindertagesstätte sind weiter Gesetzte aus dem Sozial Gesetzbüchern von Bedeutung. So ist die Betriebserlaubnis von Kitas im § 45 SGB VIII geregelt und bei Unfällen in der Kindertagesstätte, in Begleitung einer pädagogischen Fachkraft der Einrichtung und auf dem Weg von und zur Einrichtung sind die Kinder gesetzlich versichert, dies ist im §2 Abs. 1 Nr. 8 des SGB VII geregelt.\citep[vgl.][S.~26]{SGBVIII2012} 
      \end{flushleft}
      
      \begin{flushleft}
        Um einen lückenlosen Schutz vor einer Kindeswohlgefährdung zu gewähren sind Träger, Kita-Leitung und das pädagogische Fachpersonal durch den § 8a Abs. 4 SGB VIII dazu angehalten bei der Annahme einer Gefährdung des Kindeswohls dem nach zu gehen. So haben Fachkräfte die Aufgaben gewichtige Anhaltspunkte zu dokumentieren und einzuschätzen. Im weiteren Verlauf haben sie erfahrenere Kräfte hinzuzuziehen, die Betroffenen mit einzubeziehen und ihnen Hilfe anzubieten. Wenn die angenommene Hilfe nicht ausreicht, ist das Jugendamt mit einzubeziehen
      \end{flushleft}

    \newpage
    \subsection{Landesebene: Gesetz zur F"orderung von Kindern in Tageseinrichtungen und Tagespflegestellen (Kindertagesst"attengesetz - KiTaG)}\label{sec:2_3_2}
      \begin{flushleft}
        Da die Kindertagesstätte Oststeinbek sich im Bundesland Schleswig-Holstein befindet, haben Träger, Kita-Leitung und das pädagogische Fachpersonal sich nach den gesetzlichen Richtlinien für dieses Bundesland zu richten. Zum einen gilt hier das Kindertagesstättengesetz - KiTaG und zum anderen das Kindertagesstätten- und -tagespflegeverordnung - KiTaVO. Das KiTa G dient zur Ausführung der Regelungen zur Förderung von Kindern in Kindertageseinrichtungen und Tagespflege nach den §§ 22 bis 26 SGB VIII. Aus diesem Grund unterscheidet es sich kaum von dem bundesweiten Bestimmungen für das Kita-Wesen. Einige der Punkte wurden erweitert oder komplett übernommen. {KiTaG2013} Das KiTaVO wiederum regelt, seit dem 13. November 1992, die Mindestanforderungen für den Betrieb von Kindertages- einrichtungen und für die Leistungen, die von der Kindertagespflege erbracht werden sollen. \citep[vgl.][]{KiTaVO2013}
      \end{flushleft}

      \begin{flushleft}
        Ebenfalls von Bedeutung für Kindertageseinrichtungen in Schleswig-Holstein ist der Jugendhilfe-Rahmenvertrag. Dieser wurde am 16. Februar 2009 gemäß § 78f SGB VIII die kommunalen Spitzenverbände mit den Verbänden und Trägern von Einrichtungen nach § 78f SGB VIII geschlossen. Der Vertrag regelt die Rahmenbedingungen für Leistungs-, Entgelt- und Qualitätsentwicklungsvereinbarungen nach § 78b SGB VIII. \citep[vgl.][]{JugendhR2013}
      \end{flushleft}
  \newpage
  \section{Darlegung der gew"ahlten Methoden und Instrumente Beschreibung der Ergebnisse }\label{sec:2_4}
    \begin{flushleft}
      Um einen authentischen Blick auf die Arbeit einer Kita-Leitungskraft zu bekommen, habe ich ein Shadowing und ein Interview -siehe Anhang- durchgeführt. Beide Dinge haben mir einen guten ein Blick in das Berufsfeld einer Kita-Leitungskraft gegeben. Beim Shadowing durfte ich Herrn Strauß einen ganzen Arbeitstag folgen und war im wahrsten Sinne des Wortes sein Schatten. Hierbei konnte ich beobachten wie der Arbeitsalltag einer Kita-Leitung aussieht. Beim Beschatten ist mir aufgefallen wie abwechslungsreich und vielfältig dieser Alltag ist. Der reguläre Arbeitsbeginn von Herrn Strauß ist um 8:00 Uhr morgens. Er kommt ca. 10 bis 15 Minuten früher um sich erst einmal einzurichten. Eine seiner ersten Amtshandlungen ist es sich insoweit für das zu organisieren, was für ihn an diesem Tag anliegt. In diesem Zeitraum kommen immer wieder Eltern und Mitarbeiter mit Anliegen zu ihm. Um alle Mitarbeiter zu begrüßen, sich nach ihren Befindlichkeiten zu erkundigen und sie über wichtige Ereignisse zu informieren, wird sich kurz, im Frühdienstbereich der Kita, getroffen. Nach dem Austausch, geht Herr Strauß durchs Haus, um den Eltern eine gewisse Präsenz zu vermitteln. Anschließend folgen einige Telefonate, nebenbei sortiert er die Postmappe die ans Rathaus gehen soll und schreibt einen Aushang für die Eltern. Zudem steht er Eltern und Mitarbeitern mit Rat und Tat zur Seite. Hierzu gehören auch Elternrumführungen, bei denen er  Eltern, die an einem Kitaplatz Interesse haben, zeigt wie die Kita und deren Alltag gestaltet sind. Da Herr Strauß administrative Angelegenheiten dienstags ganztägig und den Rest der Woche immer ab 13 Uhr erledigt, versucht er wichtige Gespräche in den Vormittagsbereich zu legen. An dem Tag des Shadowings war dies auch der Fall, so hatte er ein Gespräch mit der Hort - und der Fachbereichsleitung, über den Ausbau der Kita.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Das Interview wiederum hat mir vor Augen geführt, was eine Kita-Leitung braucht um diesen anspruchsvollen Tätigkeit gerecht zu werden. Zum einen wäre da die Ausbildung bzw. das Studium, das theoretisches Wissen über die pädagogische Arbeit vermittelt. Zum anderen sind da die Fähigkeiten, die im Laufe der Berufstätigkeit erworben und erweitert werden. Dazu gehören unteranderem der administrative Part, zu erkennen was wichtig und was unwichtig ist, ein vernünftiges Zeitmanagement zu haben und einen angemessenen Umgang mit Eltern zu pflegen.
    \end{flushleft}


