\chapter{Erwerb und Förderung von sozial-emotionalen Kompetenzen durch Spiel und Bewegung}
  \begin{flushleft}
    Körpererfahrungen sind Selbsterfahrungen. Spiel und Bewegung stellen für Kinder grundlegende Betätigungsformen, zugleich aber auch elementare Medien ihrer Erfahrungsgewinnung und ihrer Ausdrucksmöglichkeiten dar.
  \end{flushleft}
  \section{Was wird unter Spiel verstanden}\label{sec:3_1}
    \begin{flushleft}
      Solange es Menschen gibt wird und wurde, überall auf der Welt und zu jeder Zeit, gespielt. Kinder entdecken durch das Spiel sich und ihre Umwelt. Sie erforschen, begreifen und erobern sich und die Welt, bei der Auseinandersetzung mit ihrer Umwelt. So ist das Spiel keine angeborene Tätigkeit, sondern eher das Produkt ihrer eigenen Neugier. \citep[vgl.][S.~4]{BedeutSpiel2011} In den Hamburger Bildungsempfehlungen wird daraufhingewissen, dass das Spielen die wohl bedeutsamste und wirkungsvollste Art des Lernens ist. Kindern sollte deswegen genügend Zeit und Raum zur Verfügung gestellt werden, um zu spielen. Denn Spielen ist keine Spielerei, Kinder lernen hier wichtige Fähigkeiten für ihr Leben. \citep[vgl.][S.~30]{HamburgBil2012} \enquote{\textit{Das Spiel ist Lernen mit allen Sinnen, mit starker emotionaler Beteiligung, mit geistigem und körperlichem Krafteinsatz.}} \citep[Zitat:][S.~30]{HamburgBil2012}
    \end{flushleft}
  \newpage
  \section{Bewegung -- Betätigungs- und Ausdrucksform von Kindern}
    \begin{flushleft}
      Ohne Bewegung könnte der Mensch nicht existieren. Schon im Mutterleib beginnt die Bewegungsentwicklung und sie endet erst mit dem letzten Atemzug. Bewegung ist ein Begriff, der sehr viele unterschiedliche Tätigkeiten mit einbezieht. Auf der einen Seite stehen die sportlichen Tätigkeiten, wie Fußball spielen, Radfahren und laufen, die von den meisten Menschen als Sport wahrgenommen werden. Auf der anderen Seite gehören, aber auch solche Dinge wie essen, malen, schreiben und musizieren zum Bereich Bewegung. Wenn man es genau nimmt sind sogar Gefühle Bewegungen des menschlichen Körpers. So sind bei Weitem nicht nur sportliche Aktivitäten Bewegung. Nein, der Körper bewegt sich sogar bei einem vermeintlichen Stillstand -- das Blut fließt, das Herz schlägt, die Lungen atmen und das Gehirn arbeitet.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Zudem spielt Bewegung in unterschiedlichen Lebensphasen eine mehr oder weniger gewichtige Rolle. So ist es für Kinder noch sehr wichtig sich viel zu bewegen und das kurze Stillsitzen kann sie vor eine innere Zerreißprobe stellen. Wohingegen ältere Menschen sich gerne hinsetzten und ausruhen. Auch die Bedeutung von Bewegung verändert sich, so hängt sie vom Lebensalter und den Lebensbedingungen ab. Durch ihre vielfältige Funktion, spielt sie gerade für die Entwicklung von Kindern eine große Rolle. Im Folgenden werde ich nur darauf eingehen, welche Funktion Bewegung für die sozial-emotionalen Kompetenzen hat. Durch die Auseinandersetzung mit den eigenen körperlichen Fähigkeiten lernen Kinder sich und ihren eigenen Körper kennen. So gelingt es ihnen durch Bewegung, ihr \gls{Selbstbild} zu bilden und zu stärken. Darauf aufbauend, können Kinder ihre sozialen Fähigkeiten, durch gemeinsames Tun, das Spielen gegen- und miteinander und das verbalen Auseinandersetzen mit anderen (an- und absprechen, nachgeben und sich durchsetzen), aufbauen und erweitern- zu diesem Thema siehe auch Abschnitt \ref{sec:3_1}. \citep[vgl.][S.~16]{Handbuch2012}
    \end{flushleft}
  \newpage
  \section{Durch Spiel und Bewegung sozial-emotionale Kompetenzen erwerben}
    \begin{flushleft}
      Die Kindergartenzeit ist ein wichtiger Lebensabschnitt, hier eigenen sich Kinder unbewusst soziales Verhalten an. Dies geschieht durch den Aufbau neuer sozialer Beziehungen und Lernprozesse die in Gang gesetzt werden. Beeinflusst wird es durch die Erfahrungen, die sie im alltäglichen Umgang mit Pädagogen und Kindern machen. So bieten gerade Kindergärten eine gute Voraussetzung für den Erwerb sozial-emotionaler Kompetenzen. \citep[vgl.][S.~6f]{SozioemoK2012} Denn hier haben Kinder die Möglichkeit von Kindern zu lernen. Gerade altersgemischte Gruppen bieten sich dafür an, sich gegenseitig zu helfen und zu unterstützen, sowie  die Fähigkeiten der anderen einschätzen zu lernen.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Durch Spielen und Bewegen können Kinder Grundregeln des Sozialverhaltens erlernen und erproben. Kinder werden durch unterschiedlichste Spiel- und \gls{Bewegungsangebote} dazu angehalten, sich mit ihren Spielpartnern auseinanderzusetzen. So stehen sie vor der Herausforderung verschiedene Aufgaben zu bewältigen, wie etwa Konflikte zu führen und zu lösen. Zu dem Thema Konflikte siehe auch Abschnitt \ref{sec:2_2_1}. Außerdem lernen sie verschiedene Rollen zu übernehmen und sich im Spiel mit Regel auseinanderzusetzen, indem die sie diese aushandeln und anerkennen. \citep[vgl.][S.~34f]{Handbuch2012} Diese entscheidenden Lernprozesse können bewusst, durch Spiel und Bewegung, initiiert und gestaltet werden. Im Spiel, sowohl im Freispiel als auch im angeleiteten Spiel, bekommen Kinder die Möglichkeit, neue Regel und Verhaltensweisen zu erproben und verinnerlichen. Es ist wichtig zu wissen, dass Kinder es nicht als \enquote{Lern- oder Trainingseinheit} wahrnehmen. \citep[vgl.][S.~6f]{SozioemoK2012} \enquote{\textit{Ein Kind lernt beim Spielen. Es spielt jedoch nie, um zu lernen, sondern weil es Freude an seiner Tätigkeit empfindet.}} \citep[Zitat:][S.~89]{Handbuch2012}
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Beim Erwerb und Erweitern von sozialen Verhalten, ist für Kinder Nachahmung ihrer Mitmenschen ein wichtiges Werkzeug. \citep[vgl.][S.~38]{Handbuch2012} Das pädagogische Fachpersonal spielt hierbei eine entscheidende Rolle. Daher ist wichtig, dass sich die Pädagogen über den zentralen Stellenwert, den sie beim Erlernen von sozialen Verhalten einnehmen, bewusst sind. In diesem Zusammenhang ist es bedeutsam, dass das pädagogische Fachpersonal Räume, Anlässe und Gelegenheiten schaffen, in denen Kinder soziales Handeln und Verhalten erproben und anwenden können. Hier bietet sich der pädagogische Alltag an, da die Förderung des sozial Verhaltens hier unabhängig von Räumen oder Materialien stattfinden kann. \citep[vgl.][S.~7]{SozioemoK2012}
    \end{flushleft}


    \subsection{Die Bedeutung vom Spiel mit Gleichaltrigen für die sozial-emotionale Entwicklung bei Kindern}\label{sec:3_3_1}
      \begin{flushleft}
        Grundbedürfnisse des Menschen sind es, soziale Kontakte und \gls{Freundschaften} zu führen und zu pflegen. In Beziehungen \gls{Gleichaltrigen} machen Kinder Erfahrungen von Vertrautheit, Nähe, Austausch, Auseinandersetzungen, Streit und Versöhnung. Für eine angemessene Entwicklung von sozial-emotionalen Kompetenzen benötigen Kinder andere Kinder. In Peerbeziehungen, machen die Kinder, anders als mit Erwachsenen, die Erfahrung gleichgestellt zu sein. Hier haben sie die Aufgabe Regeln, Rollen und Machtverhältnisse miteinander auszuhandeln. Wenn ihnen diese herausfordene Aufgabe nicht gelingt, kann es nicht zum Spiel kommen. \citep[vgl.][S.~50ff]{SozialemoE2012} Gerade Freunde bieten vielfältige Gelegenheiten, Spiele zu entwickeln und Ideen auszutauschen. Des Weiteren beschäftigen sich Kinder in \gls{Freundschaften} mit komplexeren und kooperativeren Spielen, doch sie geraten auch häufiger aneinander, als mit Kindern mit denen sie nicht befreundet sind. Andererseits wissen sie wiederum bei Freunden eher wie sie zu einer Lösung kommen können, um Streitereien aus dem Weg zu räumen. \citep[vgl.][S.~721]{Entwicklungspsy2005} Diese Streitereien können auch gerne mal heftig und lautstark ausgetragen werden, aber in der Regel bemühen sich Kinder bestimmte Verhaltensregeln und Grenzen einzuhalten. Kinder, die ihre Emotionen nicht unter Kontrolle haben und aggressiv reagieren, haben keinen guten Stand bei ihren Altersgenossen. \citep[vgl.][S.~53]{SozialemoE2012} Dies zeigen auch zahlreiche Studien. Entwicklungsforscher haben bei der Erhebung des \gls{soziometrischen Status} von Kindern, herausgefunden, dass ein Teil der Kinder, die eher von den Gleichaltrigen abgelehnt wurden, häufig aggressives Verhalten zeigen. Kinder die durch Gleichaltrige, auf Grund von aggressiven Verhalten, abgelehnt wurden, litten auch häufiger unter spätern Schul- und Verhaltensproblemen. \citep[vgl.][S.~723,743]{Entwicklungspsy2005}
      \end{flushleft}
  \newpage
  \section{Durch Spiel und Bewegung sozial-emotionale Entwicklung fördern}
    \begin{flushleft}
      Am Anfang steht jedoch die Frage: Ist es überhaupt möglich sozial-emotionale Kompetenzen zu fördern oder ist es sinnlos dies zu versuchen, da Soziale Bildung sowieso ein Selbstbildungsprozess des Kindes ist? Die Annahme, dass soziale Bildung eine Selbstbildung ist, ist nicht von der Hand zu weisen, doch sollte nicht vergessen werden, dass dies unteranderem ebenfalls durch Anregungen von erwachsenen Bezugspersonen erlangt wird. Im Kindergarten bieten sich zwar häufig von selbst Gelegenheiten zum sozialen Lernen an. \citep[vgl.][S.~11]{SozioemoK2012} Doch was tatsächlich beim \gls{Freispiel} gelernt wird und was aus pädagogischer Sicht gelernt werden sollte, unterscheidet sich derweilen. Beobachtungen von Freispielsitutionen zeigen, dass Kinder nicht nur positive Erfahrungen dabei machen. So werden Kinder ausgeschlossen, Machtpositionen werden ausgespielt und nicht alle Wünsche und Interessen werden berücksichtigt. Daher kann das frühpädagogische Fachpersonal durch die Auswahl der Spiele, als auch durch die damit verbundenen organisatorischen Maßnahmen dazu beitragen, die sozialen Beziehungen in der Gruppe zu fördern. \citep[vgl.][S.~40]{Handbuch2012} Gerade pädagogisch angeleitete \gls{Bewegungsangebote} und \gls{Bewegungsspiele} bieten vielfältige Lernanregungen. Zum einen um die motorischen Fähigkeiten der Kinder herauszufordern, zum anderen um ihre sozialen Fähigkeiten zu fördern und zu unterstützen. Bei konkreten Spielideen seitens des pädagogischen Fachpersonales kann geguckt werden inwieweit sie sozial-emotionale Kompetenzen fördern.
    \end{flushleft}
    
    \begin{flushleft}
      Eine Spielanalyse kann wie folgt aussehen:
      \begin{itemize}
        \item Inwieweit werden Kinder dazu ermutigt in diesem Spiel empathisch zu sein?
        \item Inwieweit werden verschiedene Rollen in diesem Spiel eingenommen und ausgehandelt?
        \item Wie sieht in diesem Spiel die Kontaktaufnahme unter den Kindern aus?
        \item Inwiefern ist es für dieses Spiel von Nöten, sich gegenseitig zu helfen und mit anderen zu kooperieren?
        \item Welche Regeln gibt es und müssen diese gegebenfalls mit den Kindern abgesprochen bzw. neu definiert werden?
      \end{itemize}
    \end{flushleft}
    \newpage
    \begin{flushleft}
      Die Spielanalyse  gibt nun Aufschluss darüber, wenn sowie welche Spielelemente verändert werden, sodass die sozial-emotionale Kompetenzen gefördert werden können. Es sollte im Auge behalten werden,Konkurrenzverhalten und vergleichen von Leistungen zu vermeiden, dagegen sollte Kooperation eher gefördert werden. Zudem sollte überlegt werden, wie sozial-emotionale Kompetenz im Kita-Alltag gefördert werden kann, sodass die ganze Kita ein Lernraum wird, in dem man sich in geschützter Umgebung sozial bilden kann. Neben Ritualen im Alltag, kann auch eine Wutecke, die dafür da ist einfach mal seine Wut oder auch schlechte Laune rauszulassen, in die Kita Einzug finden. Natürlich könnte es auch ein Pendant zur Wutecke geben, hier hätten die Kinder und Erwachsenen z.B. die Möglichkeit Nettigkeiten zusagen. Wichtig ist es nicht aus den Augen zu verlieren, dass man Kindern soziale Kompetenzen nicht beibringen kann, aber für sie Gelegenheiten schaffen kann in denen sie sich ausprobieren können. \citep[vgl.][S.~12]{SozioemoK2012} \enquote{Soziale Kompetenz entwickeln heißt, gemeinsam mit anderen zu wachsen.} \citep[Zitat:][S.~13]{SozioemoK2012} Daher ist es wichtig, dass die pädagogischen Fachkräfte einen selbstreflektierten Blick auf ihr eigenes Handel haben. Besonders im Zusammenhang mit der Lösung von sozialen Konflikten, da Kinder auch unbewusst Dinge, Handlungen und Verhaltensweisen aus ihrer sozialen Umgebung übernehmen. \citep[vgl.][S.~38]{Handbuch2012}
    \end{flushleft}
    \newpage
    \subsection{Projekt: Förderung sozial-emotionaler Kompetenzen in Bewegung}
      \begin{flushleft}
        SEKIB (Bewegungsorientierte Förderung sozial-emotionaler Kompetenzen in der frühen Kindheit)
      \end{flushleft}
      \begin{flushleft}
        Der Frage, wie man durch Spiel und Bewegung sozial-emotionale Kompetenzen fördern kann, geht zurzeit das Projekt SEKIB nach. Das Projekt läuft über einen Zeitraum von ca. 4 Jahren, begonnen hat es am 01.10.2010 und endet am 30.06.2014. Geleitet wird es von Prof. Dr. Renate Zimmer. An dem Projekt nehmen 15 Kindertageseinrichtungen im Raum Dortmund teil. Hierfür werden durch Spiel und Bewegung Anlässe geschaffen, die zu Interaktion und Kommunikation führen sollen. In diesem Zusammenhang soll der Zugang über Körper und Bewegung geschaffen werden, sodass der Umgang mit dem eigenen Körper dazu dient, seine nonverbal und verbal Ausdrucksfähigkeit zu verbessern. Des Weiteren soll die Selbst- und Fremdwahrnehmung, Impulskontrolle, Empathie und Rollenübernahme sowie der Umgang mit Konflikten geübt und verbessert werden. Zu diesem Zweck wurden von über 100 Kindern die quantitative und qualitative Daten zu ihren Sozialverhalten erhoben. Zum einem wurde das Sozialverhalten durch Erzieherinnen und ihre Eltern eingeschätzt, zum anderen mussten sich die Kinder selbst einschätzen. Erhoben wurde bzw. wird dies, einmal am Anfang und am Ende des Projektes. Zu Beginn wurde durch Experteninterviews mit den pädagogischen Fachkräften, die Alltagsbelastungen durch das Verhalten der Kinder ermittelt. Die Projektinhalte wurden auf Grund dieser Ergebnisse so konzipiert, dass sie den Erwartungen der Teilnehmerinnen gerecht werden und auf die Probleme, die im Alltag geschehen, eingehen. \citep[vgl.]{Sekib2013}
      \end{flushleft}