\newglossaryentry{Bewegungsangebote}{name={Bewegungsangebote},description={Unter Bewegungsangeboten werden, Bewegungsmöglichkeiten verstanden, die vom pädagogischen Fachpersonal gestellten werden. Hierunter fallen räumliche Gegebenheiten, sowie die Materialien die die Kinder nutzen können. Die Kinder haben hier unter pädagogisch Aufsicht, die Möglichkeit frei zu spielen. Freispiel in vorbereiteter Umgebung.}}

\newglossaryentry{Bewegungsspiele}{name={Bewegungsspiele},description={Als Bewegungsspiele werden Spiel bezeichnet, die Bewegungstätigkeiten von Kindern beschreibt, die sich aus Spielsituationen ergeben und meist selbstgesteuert sind.}}

\newglossaryentry{Egozentrismus}{name={Egozentrismus}, description={Ist die Tendenz, die Welt aus der eigenen Perspektive zu sehen.}}

\newglossaryentry{Empathie}{name={Empathie}, description={Als Empathie oder auch Einfühlungsvermögen wird die Fähigkeit verstanden, Gefühle bei anderen wahrzunehmen und sich in Gefühlslage der andere Person hineinzuversetzen. Des Weiteren setzt es voraus, dass die eigenen Gefühle von denen des anderen unterschieden werden. Empathie ist nicht zu verwechseln mit Gefühlsansteckung oder Mitleid. Die Fähigkeit empathisch zu denken, handeln und zu reagieren, können Kinder erst ausbilden, wenn sich das Selbstkonzept herausgebildet hat. Dieses ermöglicht die getrennte Wahrnehmung von dem \enquote{ich} und dem \enquote{anderen}.}}

\newglossaryentry{Freispiel}{name={Freispiel}, description={Das Freispiel ist ein wichtiger Bestandteil in der Tagesgestaltung im Kindergarten oder in der Kindertagesstätte. Darunter wird verstanden,  Kindern die Möglichkeit zu bieten, während einer bestimmten Zeit, Spiele frei zu entwickeln und zu gestalten.}}

\newglossaryentry{Freundschaften}{name={Freundschaften}, description={Merkmal von Freundschaft ist die Freiwilligkeit, enge Gegegseitig positiv gesinnte Beziehung.}}

\newglossaryentry{Gleichaltrigen}{name={Gleichaltrigen}, description={siehe Peers}}

\newglossaryentry{Mitleid}{name={Mitleid}, description={Mitleid bezieht sich auf auf das Hineinversetzen in negative Gefühle oder die Lebenslage einer anderen Person und drückt sich in Anteilnahme, Kummer und Sorge aus.}}

\newglossaryentry{Peers}{name={Peers}, description={Peer sind Menschen von etwa gleichem Alter und Status.}}

\newglossaryentry{Prosoziales verhalten}{name={Prosoziales verhalten}, description={Das ist ein freiwilliges Verhalten, von denen andere einen positiven Effekt haben, wie zum Beispiel, jemanden zu trösten, etwas zu teilen oder zu helfen.}}

\newglossaryentry{soziometrischen Status}{name={soziometrischen Status}, description={Mit dem soziometrischer Status wird gemessen wie sehr ein Kind von seinen Peers als Gesamtgruppe gemocht wird.}}

\newglossaryentry{Selbstbild}{name={Selbstbild}, description={Das Selbstbild beschreibt das Bild, das sich ein Kind von seiner Person macht.}}

\newglossaryentry{Gefhlsansteckung}{name={Gefühlsansteckung}, description={Der Begriff Gefühlsansteckung, bezieht sich auf den emotionalen Zustand, in dem die Person durch die Identifikation sich in die gleiche emotionale Lage bring. Dieses Verhalten kann man schon bei Säuglingen beobachten. Wenn sie ein anderes Kind weinen hören, tun sie es ihm gleich.}}
