%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Einführung
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% \newpage 
%%\part{Anfang}
\chapter{Einleitung}

  \begin{flushleft}
    Die Entwicklung der eigenen Identität, ist ein wichtiger Schritt im Leben eines jeden Individuum. Die eigene Identität ist etwas sehr komplexes und setzt sich aus mehreren Komponenten zusammen. Diese sind sowohl von inneren wie auch von äußeren Einflüssen geprägt. So befassen sich Menschen bei der Identitätsentwicklung unter anderem mit  Fragen wie etwa \enquote{Wer bin ich} und \enquote{Wo gehöre ich hin}. 
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Die Gemeinschaft spielt eine entscheidende Rolle bei der Entwicklung der eigenen Identität, insbesondere die kulturelle Identität wird von der äußeren Wahrnehmung geprägt. Es müssen bestimmte Vorraussetzungen gegeben sein, damit sich eine Person einer kulturellen Gruppe zugehörig fühlen kann. Unter anderem muss sich die Person mit der Lebensweise der kulturellen Gruppe identifizieren können und diese Lebensweise auch selbst umsetzen wollen. Ein weiterer Punkt ist, dass die Person von der Gruppe auch als Mitglied wahrgenommen und akzeptiert wird. Dies stellt viele bikulturelle Kinder vor ein Dilemma, da sie sich weder für die eine noch für die andere  Kultur entscheiden können und wollen. Bei einigen bikulturellen Kindern ist gerade die äußere Wahrnehmung ein Grund dafür warum sie sich nicht für eine Kultur entscheiden können oder wollen. So insbesondere afrodeutsche Kinder das Problem, dass sie von der weißen deutschen Mehrheitsgesellschaft nicht als Teil der deutschen Nation gesehen werden, obwohl der größte Teil ihrer Sozialisation deutsch geprägt ist. Daher stellt sich die Frage: Wo fühlen sich afrodeutsche Kinder zugehörig?
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Im Verlauf dieser Arbeit wird folgender Frage nachgegangen: \enquote{Wie entwickelt sich die (bi-)kulturelle Identität afrodeutscher Kinder?} Am Anfang dieser Arbeit wird erläutert was Identität und insbesondere bikulturelle Identität ist und wie sie sich entwickelt. Dies geschieht unteranderem an Hand von Eriksons Idetitätstheorien. Hierbei wird deutlich, wie wichtig es für Menschen ist, sich zugehörig zu fühlen. Des Weiteren wird auf die Lebenswirklichkeit afrodeutscher Kinder eingegangen und es wird geguckt, was es bedeutet afrodeutsch zu sein und mit zwei Kulturen aufzuwachsen. Abschließend wird die eingehende Frage thematisiert. In diesem Zusammenhang wird betrachtet wie afrodeutsche Kinder den Herausforderungen, nirgends richtig zugehörig zu sein, begegnen und welche Lösungswege und Chancen Bikulturalität für sie bereithält. Im letzten Kapitel wird noch einmal zusammengefasst und ein Fazit gezogen.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Viele der Themen konnten nur angerissen werden, da es sonst den Umfang dieser Arbeit überschritten hätte. Trotz allem hoffen wir, dass diese Hausarbeit dem Leser einen kleinen Einblick in die bikulturelle Lebenwirklichkeit afrodeutscher Kinder und Familien bietet.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    Des Weiteren möchten wir darauf hinweisen, dass die Arbeit sich hauptsächlich auf afrodeutsche Kinder bezieht, die mit einem schwarzen westafrikanischen Vater und einer weißen deutschen Mutter aufwachsen. Außerdem sprechen wir in dieser Arbeit, der Einfachheit halber, von Afrodeutschen. Uns ist bewusst, dass es weitere anerkannte Bezeichnungen gibt, so wie etwa Schwarze Deutsche oder auch People of Color. Doch denken wir, dass der Begriff afrodeutsch am besten transportiert was wir aussagen wollen.
  \end{flushleft}

  \begin{flushleft}
    \textit{Shirin Bediako, Jelka Drücker}
  \end{flushleft}



\newpage