%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Zusammenfassung
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% \newpage
%%\part{Schluss}
\chapter{Resümee}
  \section{Reflexion: Die Wichtigkeit von Studieninhalten für die Arbeit als Kita-Leitungskraft}
    \begin{flushleft}
      Die Verwendung eines Interviews und das drauf folgende Shadowing stellten sich als gute Methoden heraus, um das Tätigkeitsprofil einer Kita-Leitungskraft erforschen zu können. Besonders wichtig war mir zu erfahren, inwieweit die Studieninhalte des Bachelor Studienganges Bildung und Erziehung in der Kindheit auf die vielfältige und anspruchsvolle Arbeit einer Kita-Leitungskraft vorbereitet.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      So konnte ich durch das Interview in Erfahrung bringen, dass sein eigenes Studium- Diplom Psychologie- inhaltlich für Herrn Strauß und seine Arbeit nicht so hilfreich war, wie er es sich erhofft hatte. Doch die praktischen Anwendungsgebiete wiederum haben ihn sehr geholfen, um vielen alltäglichen Gegebenheiten adäquat begegnen zu können. Gerade das Selbststudium haben ihm Selbstständigkeit, Analysefähigkeiten, Organisationsfähigkeiten und problemlösungsorientiertes Handeln gelehrt. Auch ich bin der Meinung, dass das Selbststudium uns in vielerlei Hinsicht Fähigkeiten und Fertigkeiten vermittelt, die für den Beruf der Leitungskraft sehr hilfreich sind. Wohingegen ich beim inhaltlichen Teil des Studiums nicht mit Herrn Strauß konform gehe. Den Ergebnissen der angewandten Methoden konnte ich ableiten, dass der ganze Managementsektor während des Studiums von Herrn Strauß eher stiefmütterlich behandelt wurde und er sich sein Wissen durch Erfahrungen aneignen musst. Da dieser Teil der Arbeit aber in den letzten Jahren immer mehr an Bedeutung gewonnen hat, sieht er sich gezwungen eine Weiterbildung im Bereich Management zu machen. Diesem wurde im Studiengang Bildung und Erziehung in der Kindheit vorgebeugt, indem Studierende dieses Studienganges durch das Hauptfach Management mit diesem Bereich schon in Berührung kommen. Auch Seminare wie Selbst- oder Beratungskompetenz vermitteln theoretisches Wissen, das für den praktischen Alltag hilfreich sein kann.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Ich möchte jetzt aber auch nicht ohne weiteres behaupten, dass alle Studieninhalte Relevanz für den Leitungsberuf haben. Des Weiteren bin ich der Meinung, dass viele Inhalte im Studium bzw. in Vorlesungen und Seminaren nur angerissen werden und ich bei einem weiterführenden Interesse an einem bestimmten Thema, auf das Selbststudium zurück greifen muss. 
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Schlussendlich würde ich behaupten, dass das Studium uns vielerlei Mittel und Informationen mitgibt die wir selbst zu bündeln und eigenverantwortlich weiterzuführen haben. Dies sollte als gute Schule für die spätere Berufswelt gesehen werden. Denn auch hier müssen wir lernen, unser theoretisches Wissen im Praxisalltag richtig  anzuwenden.
    \end{flushleft}

  \section{Fazit}
    \begin{flushleft}
      Die Zielsetzung dieser Arbeit war es, das Tätigkeitsprofil einer Kita-Leitungskraft zu beleuchten. Dies wurde an Hand von Herrn Strauß, der die Leitungsposition in der Kindertagesstätte übernimmt, gemacht. Zu diesem Zweck wurde erst geklärt, wie das Arbeits- und der Aufgabenbereich einer Kita-Leitung aussieht. Im weiteren Verlauf wurde dann darauf eingegangen, welchen gesetzlichen Rahmen, auf Bundes- wie auch auf Landesebene, zu beachten sind, um eine Kita leiten zu können. Dem folgte die Darlegung der Ergebnisse, die in Folge des Interviews und des Shadowings erlangt wurden. Zudem wurde erörtert wie die zentralen Kompetenzbereiche dieses Tätigkeitfelds aussehen. Anhand der sich aus dem Interview und Shadowing erschließenden Erkenntnisse, wurde noch beleuchtet, welche organisationale Managementdimensionen als Kita-Leitung zu erfüllen sind. Abschließend wurde reflektiert, inwieweit das Interview und Shadowing Erkenntnisse erbracht haben, welche Relevanz das Studium für die Leitungstätigkeit hat. 
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Durch die Hausarbeit konnte gezeigt werden, wie vielfältig und anspruchsvoll die Tätigkeiten einer Leitungskraft sind. Zudem konnte man sehen, dass die pädagogische Arbeit mit Kindern kaum bis gar nicht mehr zum Tätigkeitsfeld gehört. Daher ist es auch nicht verwunderlich, dass eine Kita-Leitungskraft über umfangreiche Kompetenzen verfügen muss. Diese braucht sie hauptsächlich, um den Kita-Alltag mit all seinen Facetten zu begegnen, organisieren und managen können.
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Nun zu meinem persönlichen Fazit. Ich hatte mir von dieser Facharbeit erhofft, zwei Sachen zu erfahren. Zum einen war es mir wichtig zu erfahren, welchen Stellenwert das Studium für die Arbeit einer Leitungskraft hat. Zum anderen wollte ich wissen, wie der Alltag und die Aufgaben einer Leitungskraft aussehen, da ich selbst bis jetzt nur Erfahrungen in der pädagogischen Arbeit am Kind gemacht habe. 
    \end{flushleft}

    \begin{flushleft}
      Durch die angewandten Methoden und Instrumente konnte ich beide Ziele zu meiner vollsten Zufriedenheit erfüllen. Ich hatte im Rahmen dieser Arbeit die Gelegenheit, viele Erkenntnisse über den Alltag und die Aufgaben eine Kita-Leitungskraft  zu erlangen. Des Weiteren konnte ich durch die Analyse und Reflexion der Ergebnisse sehr gut für mich herausfiltern, welchen Stellenwert dieses Studium und ein Studium an sich für die Arbeit als Leitung einer Kindertagesstätte hat. Diese neu gewonnen Erkenntnisse sind von großer Bedeutung für meine spätere Berufswahl. 
    \end{flushleft}

  \section{Ausblick}
    \begin{flushleft}
      Durch die im Rahmen dieser Hausarbeit durchgeführte Untersuchungen, konnte ich mir ein erstes Bild von dem Tätigkeitsfeld einer Kita-Leitungskraft machen. Da dieses Bild aber nur über einen sehr kurzen Zeitraum gebildet wurde und ich noch gerne mehr Praxisbezogenes über diesen Beruf erfahren würde, steht für mich fest, dass ich gerne im folgenden Semester ein Praktikum in diesen Bereich machen möchte.  
    \end{flushleft}
